* type: article
* title: Akce Neptun (wikipedia)
* url: https://cs.wikipedia.org/wiki/Akce_Neptun
* tags: stb, wikipedia, sample, event:akce-neptun
---
# Akce Neptun
Akce Neptun je krycí název jedné z nejúspěšnějších dezinformačních
kampaní Státní bezpečnosti, při které byly v roce 1964 na dně
Černého jezera na Šumavě senzačně objeveny bedny s tajnými
nacistickými materiály, čehož komunistický režim využil na masivní
propagandu v domácích i světových médiích.

## Cíl akce
Cílem celé Akce Neptun bylo mystifikovat a ovlivnit veřejné mínění v
Československu a v zahraničí (hlavně v Rakousku a Německu) a 
diskreditovat některé západní politiky. **[V roce 1965](datetime:1965) měla 
v Německu skončit lhůta promlčení nacistických zločinů.** Hlavní cíl akce byl
donutit západoněmeckou vládu, aby byla tato lhůta prodloužena.
Západní Německo mělo být díky kampani představené jako
pokračovatel nacistického Německa. Kromě toho bylo záměrem
akce znejistit Západ tím, že mezi nalezenými dokumenty
jsou záznamy nacistických donašečů.

## Příprava akce
Akci Neptun připravilo nové oddělení československé rozvědky, tzv.
odbor aktivních opatření. Tento odbor se zabýval dezinformacemi,
propagandou a politickými provokacemi vůči Západu. Akce byla
inspirována nálezem množství falešných anglických liber z nacistické
padělatelské dílny. **Ty byly nalezeny na dně jezera Toplitzsee [v roce
1963](datetime:1963) .** Příležitost k zinscenování senzačního nálezu se
naskytla, když
se redaktoři oblíbeného televizního magazínu Zvědavá kamera
zkoušeli prozkoumat Čertovo a Černé jezero v šumavských lesích.
Jedním z potápěčů Svazu pro spolupráci s armádou, které si
televize najala, byl totiž Ladislav Bittman - zástupce náčelníka
dezinformačního oddělení. Bittman se po okupaci Československa
stal jedním z nejznámějších detektivů, který utekl do USA, kde
spolupracoval s americkou tajnou službou, přednášel, publikoval a
odhalil pravé pozadí celé akce Neptun.

## Průběh akce
**[Dne 20. června 1964](datetime:1964-06-20) byly z
[Prahy](city:prague-cz) na [Šumavu](place:sumava) dovezeny čtyři
bedny,** které byly předem připraveny tak, aby vypadaly, že byly 20
let ukryty na dně jezera. Bedny byly naplněny čistým papírem,
protože v té době ještě československá rozvědka neměla k dispozici
tajné nacistické dokumenty. Ty měla dodat sovětská zpravodajská
služba až později. **[V noci 21. června 1964](datetime:1964-06-21T22:00:00)
byly tyto bedny tajně uloženy na dno jezera.** Několik dní poté na jezeře 
probíhalo pátrání
které dokumentoval televizní štáb. Redaktoři o zinscenování celého
nálezu nevěděli. Ladislav Bittman jako jeden ze svazarmovských
potápěčů nasměroval hledače k bedně, **která byla nakonec opravdu
objevena [3. července 1964](datetime:1964-07-03) .** Nález byl nahlášen
úřadům a iniciativu
převzali policejní a vojenští potápěči. Bedny byly vyzvednuty z jezera
a za účasti kamer převezeny do Prahy. 16. července 1964 vydalo
Ministerstvo vnitra oficiální zprávu o nálezu nacistických písemností
na Šumavě. Oznámení vyvolalo velký ohlas médií, a to i v zahraničí.
**Následovala kampaň v televizi a v novinách, která vyvrcholila
[15. září 1964](datetime:1964-09-15) tiskovou konferencí za účasti
československého ministra vnitra
[Lubomíra Štrougala](person:lubomir-strougal) .** Ten seznámil
veřejnost s obsahem nalezených beden. Dokumenty podle něj
obsahovaly písemné důkazy o tom, že Západní Německo a
Rakousko jsou prošpikovány přisluhovači nacistického režimu.
Tisková konference měla velký ohlas ve světě. Celý nález působil
velmi věrohodně a mystifikaci uvěřili jak novináři, tak i veřejnost.

## Dopady akce
Akce splnila své cíle. Dokumenty vzrušily světovou veřejnost,
zahraniční organizace stíhající nacistické zločince stupňovaly své
úsilí. Mnoho materiálů bylo využito ke kompromitovaní
západoněmeckých, rakouských či italských politiků. Způsobily
odchod některých politiků ze scény i několik sebevražd. Pravé
pozadí diskreditační a dezinformační operace odhalil veřejnosti
až v 70. letech samotný Ladislav Bittman.
